**烟大铁路轮渡**又叫**渤海铁路轮渡**，指[中国](../Page/中國.md "wikilink")[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")[烟台市至](../Page/烟台市.md "wikilink")[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")[大连市之间的](../Page/大连市.md "wikilink")[铁路轮渡](../Page/铁路轮渡.md "wikilink")。

## 地理位置

烟大铁路轮渡北起大连[旅顺](../Page/旅顺.md "wikilink")[羊头洼港](../Page/羊头洼港.md "wikilink")[旅顺西站](../Page/旅顺西站.md "wikilink")，通过[旅顺支线连接到](../Page/旅顺支线.md "wikilink")[哈大铁路](../Page/哈大铁路.md "wikilink")，连接东北铁路网；南至烟台[芝罘岛](../Page/芝罘岛.md "wikilink")[烟台北站](../Page/烟台北站.md "wikilink")，通过[珠烟铁路](../Page/珠烟线.md "wikilink")\[1\]连接[蓝烟铁路](../Page/蓝烟铁路.md "wikilink")，进而与[山东的铁路网衔接](../Page/山东.md "wikilink")。

## 运营

2004年10月27日开工，2006年11月6日开始试运营。初期运量可实现650万吨，近期为830万吨，远期可实现1240万吨。

烟大铁路轮渡所用的渡船由[天津新港船厂建造](../Page/天津.md "wikilink")，为全电力推进系统的火车、汽车、旅客[滚装船](../Page/滾裝船.md "wikilink")。服务航速18[节](../Page/节_\(单位\).md "wikilink")
，全长182.6米，宽24.8米，满载排水量16229吨，单航次可载运80吨重的货运列车50节、20吨载重汽车50辆、25辆小汽车和480名旅客。

烟台北站的铁路栈桥长82.5米，栈桥上有一个**“**一对五**”**滑动道岔；栈桥操作员通过这个道岔，可将火车停放在船舱内的任何一组钢轨上\[2\]。

列车在到达港口的[到发场后](../Page/到发线.md "wikilink")，会被分为5组，每组10节车厢，然后再通过机车和岔道被推送至5船上的5条线路；这个过程中，机车的行驶速度只有10公里/小时\[3\]。在车厢到位后，轮渡的工人们会用绑扎链和千斤顶固定车厢\[4\]。在航行过程中，船舱里的巡视工人还会做好应对潜在问题的准备\[5\]。

## 意义

其新建铁路引线34.35千米，海上运输距离约86.28[海里](../Page/海里.md "wikilink")，是中国最长的跨海[铁路轮渡](../Page/铁路轮渡.md "wikilink")，也是世界第37条跨海铁路轮渡。\[6\]从东北地区至华东地区的铁路运输可以改变绕道[京山铁路](../Page/京山铁路.md "wikilink")、[京沪铁路](../Page/京沪铁路.md "wikilink")、[胶济铁路的运输状况](../Page/胶济铁路.md "wikilink")，运距可缩短600-1000公里。[Bohai_Train_Ferry_-_Lushun_West_Station_A.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bohai_Train_Ferry_-_Lushun_West_Station_A.jpg "fig:Bohai_Train_Ferry_-_Lushun_West_Station_A.jpg")

## 参见

  - [烟大铁路](../Page/烟大铁路.md "wikilink")
  - [大连港](../Page/大连港.md "wikilink")

## 外部链接

  - [中铁渤海铁路轮渡责任有限公司](https://web.archive.org/web/20090521094516/http://www.sbtf.com.cn/)

## 参考资料

<references />

[Category:山东海运](../Category/山东海运.md "wikilink")
[Category:辽宁海运](../Category/辽宁海运.md "wikilink")
[Category:山东省铁路线](../Category/山东省铁路线.md "wikilink")
[Category:辽宁省铁路线](../Category/辽宁省铁路线.md "wikilink")
[Category:中国跨海交通](../Category/中国跨海交通.md "wikilink")
[Category:火車渡輪](../Category/火車渡輪.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.
5.
6.